# Отчет по СУБД GeoMesa

Геоданные бывают самых разных типов и занимают огромные объемы памяти: спутниковые снимки высокого разрешения, данные метеодатчиков, данные лазерного сканирования. В повседневной жизни мы используем различные приложения, использующие информацию о геолокации.

![1](task04/img/1.png)

Более того, геоданные считаются сложными данными, поскольку географический объект --- это не просто точка на карте, а двумерная или трехмерная пространственная структура. Таким образом, для эффективной работы с геоданными, их хранения и обработки нужны специальные инструменты. Для обработки географических данных используется такой подход как пространственное партицирование для индексации двумерного и трехмерного пространства.

![2](task04/img/2.jpeg)

# 1. История развития СУБД
GeoMesa была разработана в рамках проекта LocationTech, который является подразделением огранизации Eclipse Foundation. GeoMesa начала свое развитие в 2012 году как open sourse проект, направленный на обработку и анализ больших объемов геопространственных данных.
Первоначально GeoMesa была разработана как расширение к Apache Accumulo, высокопроизводительной NoSQL базе данных, построенной на основе Google BigTable. GeoMesa добавил возможности для работы с геоданными, такие как хранение, индексацию и запросы на пространственные данные.
Позже GeoMesa стала поддерживать и интегрироваться с другими распределенными базами данных, такими как Apache HBase и Apache Cassandra, что расширило возможности использования GeoMesa для работы с геоданными.

# 2. Инструменты для взаимодействия с СУБД
Для взаимодействия с СУБД GeoMesa, которые могут быть построены на различных распределенных хранилищах данных, существует несколько инструментов и библиотек. Например:
1. GeoMesa Command Line Tools: GeoMesa предоставляет набор утилит командной строки, которые позволяют легко получать данные и запрашивать их без написания кода.
2. GeoMesa Spark: Это библиотека для интеграции GeoMesa с Apache Spark, позволяющая выполнять параллельную обработку данных с использованием данных, хранящихся в GeoMesa.
3. GeoMesa Accumulo/Cassandra/Kafka/Redis Data Store: Это реализация интерфейса хранилища данных GeoTools на базе Apache Accumulo/Apache Cassandra/Apache Kafka/Redis.
4. GeoMesa JDBC Converter: Предоставляет возможность создавать простые функции непосредственно из SQL select-запроса.

# 3. Какой database engine используется в вашей СУБД?
В GeoMesa используются распределенные NoSQL базы данных Apache Accumulo, Apache HBase и Apache Cassandra.

# 4. Как устроен язык запросов в вашей СУБД? Разверните БД с данными и выполните ряд запросов.
Язык запросов в GeoMesa основан на языке CQL (Common Query Language) с расширениями для поддержки геопространственных запросов и операций.

Создание базы и загрузка данных:

![3](task04/img/3.jpeg)

Создание индексов:

![4](task04/img/4.png)

Пример запроса:

![5](task04/img/5.jpeg)

Self join:

![6](task04/img/6.jpeg)


# 5. Распределение файлов БД по разным носителям?
Так как СУБД GeoMesa использует распределенные базы данных для хранения, она обеспечивает распределение файлов по разным носителям. Например, при использовании Apache Accumulo или Apache HBase, данные будут автоматически распределены по разным регионам или партициям. Также, для обеспечения отказоустойчивости и увеличения производительности данные могут быть реплицированы на разные узлы кластера или дисковые устройства. Распределение данных по носителям и фактор репликации можно настраивать, изменяя конфигурационные параметры.

# 6. На каком языке/ах программирования написана СУБД?
GeoMesa написана на Scala.

# 7. Какие типы индексов поддерживаются в БД? Приведите пример создания индексов.
В GeoMesa используются несколько различных индексов для различных типов поиска. По умолчанию GeoMesa создаст несколько индексов на основе геометрии и даты, а для более сложных случаев могут быть заданы кастомные индексы. Примеры раздичных индексов в GeoMesa:
1. ID Index: GeoMesa всегда будет создавать ID Index с помощью функции Simple Feature.getId(), если она явно не отключена.
2. Attribute Index: чтобы ускорить некоторые типы запросов (например, вернуть все твиты одного пользователя) любой атрибут может быть проиндексирован индивидуально.
3. Spatial Index (Z2/XZ2): Если схема содержит атрибут геометрического типа (точка, линия, многоугольник и т.д.), GeoMesa создаст пространственный индекс для этого атрибута. 
4. Spatio-temporal Index (Z3/XZ3): Если схема содержит атрибут геометрического типа и временной атрибут, GeoMesa создаст пространственно-временной индекс для этих атрибутов.

# 8. Как строится процесс выполнения запросов в вашей СУБД?
Процесс выполнения запросов в GeoMesa заточен на работу с большими объемами данных. Поэтому после того как запрос сформулирован идет шаг оптимизации запроса, подробнее о котором в следующем пункте. Далее происходит распределение данных по узлам для параллельной обработки. Результаты выполнения запроса собираются с узлов данных и объединяются для формирования окончательного результата. На этом этапе выполняются операции фильтрации, сортировки, агрегации и другие.


# 9. Есть ли для вашей СУБД понятие «план запросов»? Если да, объясните, как работает данный этап.
В GeoMesa концепция "плана запросов" не так явно выражена, как, например, в реляционных базах данных. Вместо явного плана запросов, GeoMesa использует внутренние механизмы оптимизации запросов для эффективного выполнения операций с пространственными данными. К таким механизмам относятся:
1. Использование пространственных индексов: GeoMesa использует различные пространственные индексы (например, GeoHash, QuadTree, Z-Order) для ускорения запросов, связанных с пространственными отношениями (например, ST_Intersects, ST_Within).
2. Оптимизация доступа к данным: В зависимости от структуры данных и используемого хранилища, GeoMesa может оптимизировать доступ к данным, минимизируя количество операций ввода-вывода (I/O).
3. Оценка стоимости запросов: GeoMesa проводит оценку стоимости выполнения запросов и выбирает наилучшие индексы и стратегии доступа к данным для оптимальной производительности.
4. Использование статистики данных: GeoMesa учитывает статистику данных (например, распределение значений, размеры геометрий) для принятия решений об оптимизации запросов.


# 10. Поддерживаются ли транзакции в вашей СУБД? Если да, то расскажите о нем. Если нет, то существует ли альтернатива?
GeoMesa разработана для работы с распределенными системами хранения данных, такими как Apache HBase, Apache Accumulo и другими, которые имеют свои собственные особенности транзакций. Поэтому поддержка транзакций зависит от используемой системы хранения данных. Например:
1. Apache HBase: поддерживает транзакции через использование возможностей ACID. GeoMesa может использовать транзакционные функции HBase для обеспечения целостности данных при выполнении операций вставки, обновления и удаления.
2. Apache Kafka: также поддерживает транзакции.
3. Apache Accumulo: также поддерживает транзакции с использованием транзакционных контроллеров (transaction controllers).
4. Apache Cassandra: изначально не предоставляет полноценной поддержки транзакций в классическом понимании ACID. Однако, в некоторых случаях GeoMesa может использовать механизмы компенсации для обеспечения целостности данных.

# 11. Какие методы восстановления поддерживаются в вашей СУБД. Расскажите о них.
Как и в пункте с транзакциями, методы восстановления GeoMesa зависят от системы, поверх которой она работает. Основные методы восстановления данных, которые могут применяться в GeoMesa в зависимости от используемой системы хранения:
1. Снимки (Snapshots):
Apache HBase и Apache Accumulo поддерживают создание снимков данных, которые могут быть использованы для восстановления базы данных в определенный момент времени. Снимки позволяют сохранить состояние данных на определенный момент времени и восстановить данные из этого состояния при необходимости.
2. Журнал транзакций:
Многие распределенные системы хранения (например, Apache HBase) используют журнал транзакций для регистрации всех операций над данными. Журнал транзакций может быть использован для восстановления данных до определенной точки в случае сбоев или потери данных.
3. Репликация:
Apache HBase и Apache Accumulo поддерживают репликацию данных для обеспечения отказоустойчивости и возможности восстановления данных в случае сбоев. Репликация позволяет хранить несколько копий данных на разных узлах кластера, что обеспечивает возможность восстановления в случае потери данных на одном из узлов.
4. Точечное восстановление (Point-in-Time Recovery):
Некоторые распределенные системы хранения данных поддерживают точечное восстановление, позволяющее восстановить данные до определенного момента времени. Этот метод включает восстановление данных из снимков или журналов транзакций до конкретного временного штампа.
5. Консистентное восстановление (Consistent Recovery):
Распределенные системы хранения, такие как Apache HBase и Apache Accumulo, гарантируют консистентность данных во время восстановления после сбоев. Это означает, что данные будут восстановлены до последней точки согласованности (consistency point), чтобы избежать утраты или повреждения данных.

# 12. Расскажите про шардинг в вашей конкретной СУБД. Какие типы используются? Принцип работы.
Типы шардинга в GeoMesa:
1. Шардинг по пространственным координатам:
Пространственный шардинг основывается на географическом разбиении данных. Данные разделяются и распределяются по разным регионам, зонам или узлам с учетом их географического расположения.
2. Шардинг по времени:
Временной шардинг основан на разделении данных по временному интервалу. Данные размещаются в разные шарды в зависимости от временных параметров, что позволяет эффективно обрабатывать запросы, связанные с временными интервалами.

Принцип работы шардинга в Geomesa следующий: данные разбиваются на меньшие части (шарды) в соответствии с выбранным методом шардинга (пространственным или временным). Каждый шард данных размещается на отдельных узлах или регионах в распределенной системе хранения данных. При выполнении запросов GeoMesa использует информацию о шардах данных для оптимального доступа к данным. В конце результаты запросов собираются из разных шардов и объединяются для формирования окончательного результата запроса. Запросы могут параллельно выполняться на разных шардах, что улучшает производительность запросов.

# 13. Возможно ли применить термины Data Mining, Data Warehousing и OLAP в вашей СУБД?
Data Mining:
Применение Data Mining в GeoMesa включает в себя поиск ассоциативных правил между пространственными объектами, кластеризацию пространственных данных для выявления географических паттернов и прогнозирование временных рядов для пространственных данных.

Data Warehousing:
GeoMesa может использоваться для создания пространственных и временных хранилищ данных (data warehouses), где данные структурируются, индексируются и готовятся для аналитики и обработки.

OLAP:
Применение OLAP в GeoMesa включает многомерный анализ пространственных данных, такой как расчет средних значений и суммирование по областям, а также анализ временных рядов и трендов.

# 14. Какие методы защиты поддерживаются вашей СУБД? Шифрование трафика, модели авторизации и т.п.
Шифрование во время передачи данных:
GeoMesa поддерживает шифрование трафика для защиты данных, передаваемых между клиентскими приложениями и распределенными системами хранения данных (HBase, Accumulo...). Для этой цели могут использоваться протоколы, такие как SSL/TLS (Secure Sockets Layer/Transport Layer Security).

Аутентификация и авторизация:
GeoMesa использует механизмы аутентификации и авторизации, предоставляемые распределенными системами хранения данных (HBase, Accumulo...).

Журналирование и мониторинг:
Системы хранения данных могут вести журнал операций и предоставлять средства мониторинга для обнаружения аномалий или потенциальных угроз безопасности.

Управление ключами:
Для обеспечения безопасности шифрования могут использоваться средства управления ключами, позволяющие генерировать, хранить и управлять ключами шифрования.

# 15. Какие сообщества развивают данную СУБД? Кто в проекте имеет права на коммит и создание дистрибутива версий? Расскажите об этих людей и/или компаниях.
Проект находится в github. Если у пользователей возникают вопросы и предложения, они могут оставить их в issue navigator: https://geomesa.atlassian.net/issues/?filter=10000.

# 16. Создайте свои собственные данные для демонстрации работы СУБД.
Визуализация данных:

![7](task04/img/7.jpeg)

![8](task04/img/8.jpeg)


# 17. Как продолжить самостоятельное изучение языка запросов с помощью демобазы. Если демобазы нет, то создайте ее.
Быстрый старт: https://github.com/geomesa/geomesa-tutorials/tree/main/geomesa-quickstart-python

# 18. Где найти документацию и пройти обучение
На сайте https://www.geomesa.org/documentation можно найти туториалы с большим количеством примеров, документацию, user manual и тд.

# 19. Как быть в курсе происходящего
Можно следить за сообществом в github (порядка 20 репозиториев): https://github.com/geomesa